+++
title = "离散型随机变量期望、方差的一些公式与证明"
date = 2020-04-14T20:25:00
lastmod = 2020-08-06T20:42:00
description = "以课本为基础，适当拓展外延。让你对期望、方差有更本质的理解。"
draft = false
tags = [ "高中数学", "期望", "方差" ]
categories = [ "高中数学" ]
+++

## 声明

本文基于人教版高中数学选修 2-3，本中随机变量均为离散型随机变量。

本文中 $\displaystyle\sum_x$ 为 $\displaystyle\sum_{x \in Range(X)}$（$Range(X)$ 表示随机变量 $X$ 可能的取值的集合）的简写。

## 期望

### 期望的线性性质

$$
\boxed{E(aX+b) = aE(X)+b}
$$

课本上就有，证明略。

### 公式 1

$$
\boxed{E(X+Y)=E(X)+E(Y)}
$$

#### 证明

$$
\begin{aligned}
E(X+Y) &=\sum_{x} \sum_{y}(x+y) P(X=x, Y=y) \\
&=\sum_{x} \sum_{y} x P(X=x, Y=y)+\sum_{x} \sum_{y} y P(X=x, Y=y) \\
&=\sum_{x} x \sum_{y} P(X=x, Y=y)+\sum_{y} y \sum_{x} P(X=x, Y=y) \\
&=\sum_{x} x P(X=x)+\sum_{y} y P(Y=y) \\
&=E(X)+E(Y)
\end{aligned}
$$

### 公式 2

在 $X,Y$ 相互独立的情况下，有

$$
\boxed{E(XY)=E(X)E(Y)}
$$

#### 证明

由 $X,Y$ 相互独立知 $P(X=x,Y=y)=P(X=x)P(Y=y)$

所以

$$
\begin{aligned}
E(XY) &=\sum_{x} \sum_{y} xy P(X=x, Y=y) \\
&=\sum_{x} \sum_{y} xy P(X=x)P(Y=y) \\
&=\sum_{x} x P(X=x)\sum_{y} yP(Y=y) \\
&=\sum_{x} x P(X=x)E(Y) \\
&=E(Y)\sum_{x} x P(X=x) \\
&=E(X)E(Y)
\end{aligned}
$$

## 方差

### 定义

$$
\boxed{D(X)=\sum_x (x-E(X))^2 P(X=x)}
$$

#### 换种写法

$$
\boxed{D(X)=E(x-E(X))^2}
$$

#### 再换种写法

$$
\begin{aligned}
D(X) &= E[X-E(X)]^2 \\
&=E[X^2-2X\cdot E(X)+(E(X))^2] \\
&=E(X^2)-2E(X)E(X)+(E(X))^2 \\
&=E(X^2)-(E(X))^2 
\end{aligned}
$$

即

$$
\boxed{D(X)=E(X^2)-(E(X))^2 }
$$

### 公式 1

$$
\boxed{D(aX+b) = a^2D(X)}
$$

课本上就有，证明略。

### 公式 2

在 $X,Y$ 相互独立的情况下，有

$$
\boxed{D(X+Y)=D(X)+D(Y)}
$$

#### 证明

$$
\begin{aligned}
D(X+Y) &= E{(X+Y)^2 - (E(X+Y))^2} \\
&= E{(X^2+Y^2+2XY) - (E(X)+E(Y))^2} \\
&= E(X^2 - E^2(X)) + E(Y^2 - E^2(Y))+ E(2XY) - 2E(X) E(Y) \\
&= D(X) + D(Y) + 0
\end{aligned}
$$

即：$D(X+Y) = D(X) + D(Y)$

## 超几何分布

### 定义

$N$ 个物品中有 $M$ 个次品，超几何分布描述了在这 $N$ 个样本中选 $n$ 个，其中有 $k$ 个次品的概率。

$$
P(X = k) = \frac{\mathrm{C}_M^k \mathrm{C}_{N - M}^{n - k}}{\mathrm{C}_N^n}
$$

若随机变量 $X$ 服从参数为 $n, M, N$ 的超几何分布，则记为

$$
x \sim H(n, M, N)
$$

### 期望

若 $x \sim H(n, M, N)$，则

$$
\boxed{E(X) = \frac{nM}{N}}
$$

#### 证明

##### 引理 1

由组合数公式可以得到 $k \cdot \mathrm{C}_M^k = M \cdot \mathrm{C}_{M - 1}^{k - 1}$

##### 引理 2

由组合数公式可以得到 $\mathrm{C}_{N}^n = \dfrac Nn \cdot \mathrm{C}_{N - 1}^{n - 1}$

##### 引理 3

由超几何分布概率和为 $1$，即 $\displaystyle \sum_{k=0}^m P(X=k) = \sum_{k = 0}^m \frac{\mathrm{C}_M^k \mathrm{C}_{N - M}^{n - k}}{\mathrm{C}_N^n} = 1$

可得 $\displaystyle\sum_{k = 0}^m \mathrm{C}_M^k \mathrm{C}_{N - M}^{n - k} = \mathrm{C}_N^n$

##### 推导过程

$$
\begin{aligned} E(x) &= \sum_{k = 0}^m k \cdot \frac{\mathrm{C}_M^k \cdot \mathrm{C}_{N - M}^{n - k}}{\mathrm{C}_N^n} \\ &=\frac{1}{\mathrm{C}_N^n} \sum_{k = 0}^m k \mathrm{C}_M^K \cdot \mathrm{C}_{N - M}^{n - k}\\ &=\frac{1}{\mathrm{C}_N^n} \sum_{k = 1}^m M \mathrm{C}_{M - 1}^{k - 1} \mathrm{C}_{N - M}^{n - k}\\ &=\frac{M}{\mathrm{C}_N^n} \sum_{k = 1}^m \mathrm{C}_{M - 1}^{k - 1}\mathrm{C}_{N - M}^{n - k}\\ &=\frac{M}{\mathrm{C}_N^n} \mathrm{C}_{N - 1}^{n - 1} \\ &=\frac{nM}{N} \end{aligned}
$$

### 方差

$$
D(x) = {n\left(\frac{M}{N}\right)\left(1-\frac{M}{N}\right)(N-n) \over (N-1)}
$$

二项分布
----

### 定义

**二项分布**（Binomial distribution）是 $n$ 个 独立重复试验中成功的次数的离散概率分布，其中每次试验的成功概率为 $p$。这样的单次成功/失败试验又称为 [伯努利试验](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E4%BC%AF%E5%8A%AA%E5%88%A9%E8%A9%A6%E9%A9%97 "伯努利试验")。

实际上，当 $n = 1$ 时，二项分布就是两点分布。

一般地，如果随机变量 $X$ 服从参数 $n$ 和 $p$ 的二项分布，我们记 $x \sim b(n, p)$ 或 $X \sim B(n, p)$. $n$ 次试验中正好得到 $k$ 次成功的概率为

$$
P(x = k) = \mathrm{C}_n^k \ p^k \ (1-p)^{n- k}
$$

### 期望

若 $X\sim B(n,p)$，则

$$
\boxed{E(x) = np}
$$

#### 证明

##### 简单的证明

记 

$$
x_i = \begin{cases}
1 & \text{第 $i$ 次试验成功}\\
0 & \text{第 $i$ 次试验不成功}
\end{cases}
$$

显然 $E(x_i)=p$

由于 $X=x_1+x_2+\cdots+x_n$，根据期望的线性性质，  
$E(X) = E(x_1) + E(x_2) + \cdots + E(x_n) = np$

##### 复杂的证明

记 $q = 1-p$，那么

$$
\begin{aligned}
E(X) &= \sum_{k=0}^n k P(X=k)\\
&= \sum_{k=0}^n k \mathrm{C}_{n}^{k}p^kq^{n-k} \\
&= \sum_{k=1}^n k \mathrm{C}_{n}^{k}p^kq^{n-k} \\
&= p\sum_{k=1}^n n\mathrm{C}_{n-1}^{k-1}p^{k-1}q^{(n-1)-(k-1)}\\
&= np\sum_{k=1}^n \mathrm{C}_{n-1}^{k-1}p^{k-1}q^{(n-1)-(k-1)} \\
&= np\cdot (p+q)^{n-1} \qquad \text{（二项式定理）}\\
&= np
\end{aligned}
$$

### 方差

$$
\boxed{D(x) = np(1 - p)}
$$

#### 证明

##### 简单的方法

类似于期望的那种证明方法。

##### 复杂的方法

如果嫌下面的公式又臭又长，可以直接看我的这篇博文：[二项分布方差的详细证明]({{< ref "proof-of-the-variance-of-Binomial-distribution.md" >}} "二项分布方差的详细证明")

$$
\begin{aligned}
D(X) &=\sum_{k=0}^{n}\left[k-E(X)\right]^{2} \cdot p_{k}=\sum_{k=0}^{n}(k-n p)^{2} \cdot \mathrm{C}_{n}^{k} p^{k} q^{n-k} \\
&=\sum_{k=0}^{n} k^{2} \cdot \mathrm{C}_{n}^{k} p^{k} q^{n-k}+\sum_{k=0}^{n}-2 n p k \cdot \mathrm{C}_{n}^{k} p^{k} q^{n-k}+\sum_{k=0}^{n} n^{2} p^{2} \cdot \mathrm{C}_{n}^{k} p^{k} q^{n-k} \\
&=\sum_{k=0}^{n}(k-1) \cdot k \cdot \mathrm{C}_{n}^{k} p^{k} q^{n-k}+\sum_{k=0}^{n} k \cdot \mathrm{C}_{n}^{k} p^{k} q^{n-k}-2 n p \sum_{k=0}^{n} k \cdot \mathrm{C}_{n}^{k} p^{k} q^{n-k} \\
&+n^{2} p^{2} \sum_{k=0}^{n} \mathrm{C}_{n}^{k} p^{k} q^{n-k} \\
&=\sum_{k=1}^{n}(k-1) \cdot k \cdot \mathrm{C}_{n}^{k} p^{k} q^{n-k}+n p-2 n p \cdot n p+n^{2} p^{2} \\
&=n \sum_{k=2}^{n}(k-1) \cdot \mathrm{C}_{n-1}^{k-1} p^{k} q^{n-k}+n p-n^{2} p^{2} \\
&=n(n-1) p^{2} \sum_{k=2}^{n} \mathrm{C}_{n-2}^{k-2} p^{k-2} q^{(n-2)-(k-2)}+n p-n^{2} p^{2} \quad(\text{令} k-2=i) \\
&=n(n-1) p^{2} \sum_{i=0}^{n-2} \mathrm{C}_{n-2}^{i} p^{i} q^{(n-2)-i}+n p-n^{2} p^{2} \\
&=n(n-1) p^{2}+n p-n^{2} p^{2} \\
&=n p q
\end{aligned}
$$